\documentclass[a4j,20pt,slide]{ltjsarticle}
\usepackage[ipa]{luatexja-preset}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{url}
\usepackage{listings}
\usepackage[pdfencoding=auto]{hyperref}
\hypersetup{
  bookmarksnumbered=true,
  colorlinks=true,
  pdftitle={東京大学情報基盤センターお試しアカウント付き並列プログラミング講習会「Oakbridge-CX概要」},
  pdfsubject={東京大学情報基盤センター},
  pdfauthor={今野 雅 (IMANO Masashi)(東京大学情報基盤センター客員研究員・株式会社OCAEL)}
}
\lstset{
  language={bash},
  rulecolor=\color{black},
  basicstyle={\footnotesize\ttfamily\color{red}},
  frame={trbl},
  backgroundcolor={\color[gray]{1}},
  upquote=true,
}
\title{東京大学情報基盤センター\\お試しアカウント付き並列プログラミング講習会\\「Oakbridge-CX概要」}
\author{今野 雅 (Masashi IMANO)\\(東京大学情報基盤センター客員研究員・株式会社OCAEL)}
\date{2020年9月29日(Ver.3)}
\pagestyle{plain}
\begin{document}
\maketitle
\thispagestyle{plain}
\tableofcontents
\section{Oakbridge-CX(OBCX)のシステム構成}
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.75\columnwidth]{fig/obcx_intro.png}
  [\href{https://www.cc.u-tokyo.ac.jp/supercomputer/obcx/service/}{出典}]
\end{center}
\section{ハードウェア構成}
\begingroup
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{center}
  \begin{tabular}{|l|l|c|}
    \hline
    \rowcolor{magenta}
    \multicolumn{2}{|c|}{\color{white} 項目}
    & {\color{white} 仕様} \\
    \hline
    \multicolumn{2}{|c|}{総理論演算性能} & 6.61 PFLOPS \\
    \multicolumn{2}{|c|}{総ノード数} & 1,368(1,240+128) \\
    \multicolumn{2}{|c|}{総主記憶容量} & 256.5 TiB \\
    \multicolumn{2}{|c|}{ネットワークトポロジー}
    & Full-bisection Fat Tree \\
    \hline
    & システム名 & Lustreファイルシステム \\
    & サーバ(OSS) & DDN ES18K \\
    並列ファイルシステム & サーバ(OSS)数 & 2 \\
    & ストレージ容量 & 12.4 PB \\
    & ストレージデータ転送速度 & 193.9 GB/s \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{center}
\endgroup
\begin{itemize}
\item
  2020年6月におけるSCのTop500で59位
\item
  筑波大学と東京大学共同運用のOakforest-PACSは18位, 富岳は1位
\end{itemize}
\section{ノード構成}
\begingroup
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{center}
  {\small
  \begin{tabular}{|l|l|c|c|}
    \hline
    \rowcolor{magenta}
    \multicolumn{2}{|l|}{\color{white} 項目}
    & \multicolumn{2}{|c|}{\color{white} 仕様} \\
    \hline
    \multicolumn{2}{|l|}{マシン名}
    & Fujitsu PRIMERGY CX2550 M5 & CX2560 M5\\
    \multicolumn{2}{|l|}{ノード数}
    & 1,240 & 128\\ \hline
    & プロセッサ名 & \multicolumn{2}{c|}{Intel® Xeon® Platinum 8280}\\
    & & \multicolumn{2}{c|}{(開発コード名：CascadeLake)}\\
    CPU & プロセッサ数(コア数)
    & \multicolumn{2}{c|}{2(28+28)}\\
    & 周波数 & \multicolumn{2}{c|}{2.7 GHz}\\
    & 理論演算性能 & \multicolumn{2}{c|}{4.8384 TFLOPS)}\\ \hline
    \multicolumn{2}{|l|}{Memory} & \multicolumn{2}{c|}{192 GiB(DDR4)}\\
    \multicolumn{2}{|l|}{インターコネクト} & \multicolumn{2}{c|}{Intel ® Omni-Path ネットワーク(100 Gbps)}\\ \hline
    & 容量 & & 1.6 TB(NVMe)\\
    SSD & 読み出し性能 & - & 3.20 GB/s\\
    & 書き込み性能 & & 1.32 GB/s\\
    \hline
  \end{tabular}
  }
\end{center}
\endgroup
\begin{itemize}
\item
  命令セット拡張:
  Intel AVX-512 (ただし，標準のOpenFOAMでは有効に使われない)
\item
  ログインノード:
  計算ノードと同じCPU(バイナリが共用できて，非常に使い勝手が良い)
\end{itemize}
\section{ソフトウェア構成}
\begingroup
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{center}
  {\small
  \begin{tabular}{|l|l|}
    \hline
    \rowcolor{magenta}
    \multicolumn{1}{|c|}{\color{white} 項目}
    & \multicolumn{1}{c|}{\color{white} 仕様} \\
    \hline
OS & Red Hat Enterprise Linux 7，CentOS 7\tabularnewline
コンパイラ & GNU コンパイラ\\
& Intelコンパイラ(Fortran77/90/95/2003/2008，C，C++)\tabularnewline
メッセージ通信ライブラリ & Intel MPI，Open MPI，Intel Omni-Path Fabric
Software\tabularnewline
ライブラリ & METIS，Scotch，PETSc，FFTW など\\
アプリケーション &
OpenFOAM，Paraview，Vislt など\tabularnewline
フリーソフトウェア & emacs，make，gnuplot，python，git など\tabularnewline
コンテナ仮想化 & singularity (dockerイメージ利用可)\tabularnewline
    \hline
  \end{tabular}
  }
\end{center}
\endgroup
\begin{itemize}
\item
  \href{https://spack.readthedocs.io/ja/latest/}{spack}%
  によりOpenFOAM等のオープンソースソフトウェアをビルド可能
\end{itemize}
\section{システム利用概要}
\begin{itemize}
  \item
    {\color{blue} ログインノード}
    \begin{itemize}
    \item
      SSH によるログイン後，コマンドの対話的実行が可能である
    \item
      プログラムの作成・編集，
      コンパイル/リンク，ジョブ投入・表示などが行える
    \item
      CPUやメモリなどの資源は多くのユーザーで共有するので，
      高負荷な処理は行わないようにする
    \item
      使用できるメモリ量は，
      {\color{red} ユーザーあたり 24GB}である
    \item
      {\color{red}
        使用メモリ量が合計で24GBを越えた場合，
        使用メモリ量の大きいプロセスから順に強制終了される
        }
    \end{itemize}
  \item
    {\color{blue} 計算ノード}
    \begin{itemize}
    \item
      プログラムを実行する場合，
      バッチジョブもしくはインタラクティブジョブとしてジョ
      ブ管理システムに処理を依頼する
    \item
      インタラクティブジョブは，
      プログラムのデバッグや会話的なアプリケーション，
      可視化ソフトウェアの実行に使用できる
    \end{itemize}
\end{itemize}
\section{利用料金}
\begin{itemize}
\item
  {\color{blue} パーソナルコース}
  \begin{itemize}
  \item
    1セットあたり年間10万円．最大3セットまで
  \item
    利用可能ノード数：最大256ノード(申込セット数に関わらず最大値まで可能)
  \item
    トークン(利用可能ノード時間)：8,640ノード時間(1ノード×24時間×360日分)
  \item
    ディスク： /work 4TB  (/homeは申込セット数に関わらず50GB)
  \item
    {\color{red} 大学・公共機関向け．企業利用無し}
  \end{itemize}
\item
  {\color{blue} グループコース}
  \begin{itemize}
  \item
    1セットあたり年間10万円(企業12万円)，ノード固定15万円(企業18万円)
  \item
    利用可能ノード数：最大256ノード(申込セット数に関わらず最大値まで可能)
  \item
    トークン(利用可能ノード時間)：8,640ノード時間
  \item
    ディスク： /work 4TB (/homeは申込セット数に関わらず50GB)
  \end{itemize}
\item
  1年未満で月数別利用負担制度もあり
\item
  企業利用(グループのみ)は利用審査があり，簡単な成果公開が必要
\item
  1週間お試しアカウント付き講習会(年10回程度)，トライアルユース(無償・有償)有り
\end{itemize}
\section{接続先アドレス}
\begingroup
\renewcommand{\arraystretch}{1}
\begin{center}
  \begin{tabular}{|l|l|l|}
    \hline
    \rowcolor{magenta}
    \multicolumn{1}{|c|}{\color{white} ホスト名}
    & \multicolumn{1}{c|}{\color{white} プロトコル}
    & \multicolumn{1}{c|}{\color{white} 用途}\\
    \hline
    obcx.cc.u-tokyo.ac.jp & ssh & スーパーコンピュータシステム\\
    obcx01.cc.u-tokyo.ac.jp && $\bullet$ 仮想端末\\
    obcx02.cc.u-tokyo.ac.jp && $\bullet$ ファイル転送\\
    obcx03.cc.u-tokyo.ac.jp &&\\
    obcx04.cc.u-tokyo.ac.jp &&\\
    obcx05.cc.u-tokyo.ac.jp &&\\
    obcx06.cc.u-tokyo.ac.jp &&\\ \hline
    obcx-www.cc.u-tokyo.ac.jp & https & 利用支援ポータル\\
    && $\bullet$ ドキュメント閲覧\\
    && $\bullet$ パスワード変更\\
    && $\bullet$ SSH公開鍵登録\\
    \hline
  \end{tabular}
\end{center}
\endgroup
\begin{itemize}
\item
  ログインノードは6台のノードで構成されている
\item
  obcx.cc.u-tokyo.ac.jpにアクセスすると，DNSラウンドロビンにより，
  いずれかのノードにアクセスすることができるので，
  通常はこのホスト名を使用する
\item
  obcxでログインしたノードが非常に重いので回避したい場合や，
  ログインノードでプロセスを動かしていて，
  プロセスの監視や制御をしたい場合などでは，
  明示的に番号を付けたホスト名を指定してログインする
\end{itemize}
\section{OBCXにおける注意点}
\begin{itemize}
\item
  {\color{blue} ホームディレクトリ}
  \begin{itemize}
  \item
    {\ttfamily\color{red} /home/{\color{blue} username}}
  \item
    以下のコマンドで移動できる
\begin{lstlisting}
cd
\end{lstlisting}
  \item
    /homeファイルシステムの容量制限値はユーザあたり50GBと小さい
  \item
    /homeファイルシステム内のファイルは計算ノードから参照できない
  \item
    ジョブの投入もできない
  \item
    大きなファイルを転送する場合には，
    /workファイルシステムに直接する転送する
  \end{itemize}
\item
  {\color{blue} workディレクトリ}
  \begin{itemize}
  \item
    {\ttfamily\color{red} /work/{\color{blue} groupname}/{\color{blue} username}}
  \item
    以下のようなコマンドで移動できる
\begin{lstlisting}
cd /work/$(id -gn)/$(id -un)
\end{lstlisting}
  \item
    以下のように，
    ホームディレクトリから上記のディレクトリにシンボリックリンクを貼ると，
    ログイン時だけでなく，
    転送時にもアクセスが容易になる
\begin{lstlisting}
ln -s /work/$(id -gn)/$(id -un) ~/work
\end{lstlisting}
  \end{itemize}
\end{itemize}
\section{OBCXにおけるジョブ実行形態}
\begin{itemize}
\item
  {\color{blue} インタラクティブジョブ実行}
  \begin{itemize}
  \item
    PCでの実行のように，コマンドを入力して実行する方法
  \item
    スパコン環境では，あまり一般的でない
  \item
    デバック用，大規模実行はできない
  \item
    OBCXでは，１ノード（56コア）最大2時間，8ノード（448コア）まで最大10分間
  \item
    {\color{red} 講習会アカウントでは利用できない}
  \end{itemize}
\item
  {\color{blue} バッチジョブ実行}
  \begin{itemize}
  \item
    バッチジョブシステムに処理を依頼して実行する方法
  \item
    スパコン環境で一般的
  \item
    OBCXでは，128ノード(7,168コア)まで最大48時間，
    256ノード(14,336)まで最大24時間
  \item
    {\color{red} 講習会アカウントでは8ノード(448コア)まで最大15分間}
  \item
    ステップジョブを使用すれば，ジョブの連続実行も可能
  \end{itemize}
\end{itemize}
\section{バッチジョブシステム}
\begin{itemize}
\item
  OBCXでのバッチ処理は，富士通のバッチジョブシステムで管理されている
\end{itemize}
\begingroup
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{center}
  バッチジョブシステムの主要コマンド\\
  {\small
    \begin{tabular}{ll}
      \hline
      ジョブの投入 & {\ttfamily\color{red} pjsub <ジョブスクリプトファイル名>}\\
    自分が投入したジョブの状況確認 & {\ttfamily\color{red} pjstat}\\
    サブジョブ情報を展開して表示 & {\ttfamily\color{red} pjstat -E}\\
    投入ジョブの削除 & {\ttfamily\color{red} pjdel <ジョブID>}\\
    バッチキューの状態を見る & {\ttfamily\color{red} pjstat --rsc}\\
    バッチキューの詳細構成を見る & {\ttfamily\color{red} pjstat --rsc -x}\\
    投げられているジョブ数を見る & {\ttfamily\color{red} pjstat --rsc -b}\\
    過去の投入履歴を見る & {\ttfamily\color{red} pjstat -H}\\
    同時に投入できる数/実行できる数を見る & {\ttfamily\color{red} pjstat --limit}\\
    ノードの利用状況の表示 & {\ttfamily\color{red} pjstat --nodeuse}\\
    \hline
    \end{tabular}
  }
\end{center}
\endgroup
\section{講習会でのリソースグループ・課題名}
\begin{itemize}
\item
  {\color{blue} 通常利用できるリソースグループ}
  \begin{itemize}
  \item
    {\color{red} lecture}
  \item
    最大15分まで
  \item
    最大ノード数は8ノード(448コア) まで
  \end{itemize}
\item
  {\color{blue} 講習会中のみ利用できるリソースグループ}
  \begin{itemize}
  \item
    {\color{red} tutorial}
  \item
    最大15分まで
  \item
    最大ノード数は8ノード(448コア) まで
  \item
    講習会用に他のリソースグループに優先してジョブが走るので，
    lectureが混雑している場合には，こちらに投入する
  \end{itemize}
\item
  課題名(グループ名)
  \begin{itemize}
  \item {\color{red} gt00}
  \end{itemize}
\end{itemize}
\input{../../share/doc/copyright.tex}
\end{document}
